\chapter*{Предисловие}\addcontentsline{toc}{chapter}{Предисловие}
После более чем десятилетия интенсивных и стремительных исследований zk-SNARKs математиками
и криптографами по всему миру эта область стремительно приближается к полной зрелости, и я полагаю, что на горизонте уже можно увидеть первые признаки насыщения. Надеюсь, что эта книга даст читателю большую часть базовых знаний, необходимых для реализации безопасных приложений, а также для изучения обширной литературы в этой замечательной области исследований.

Книга возникла из серии лекций и заметок, которые я прочитал на \href{https://www.zksummit.com/}{Zero Knowledge Summit -- ZK0x02 \& ZK0x03} в Берлине. С одной стороны, она возникла из желания собрать разрозненную информацию по теме zk-SNARK и представить её аудитории, не обладающей глубокой подготовкой в криптографии. С другой стороны, она служит лабораторным дневником для сбора и представления анализа типичных заблуждений, которые команда аудиторов Least Authority выявила в ходе аудитов различных реализаций zk-SNARK. Следует считать её постоянно развивающейся работой, поскольку мы стараемся обновлять её всякий раз, когда считаем, что новые технологии zk-SNARK становятся актуальными для реальных приложений.

Книга задумана так, чтобы пояснительные примеры вели рассуждения и представляли ключевые идеи всех базовых концепций, относящихся к пониманию zk-SNARK, с минимально возможным количеством математики. Для тех, кто впервые знакомится с этой темой, я надеюсь, что книга окажется особенно полезной как первое знакомство и введение к более полным или продвинутым изложениям.
\\
\\
\hspace*{0pt}\hfill -- Mirco Richter --
